2003年49刀殺女友案 獲死者父母求情信獲假釋

轟動港澳的49刀殘殺16歲前度女友慘案，發於2003年5月，地點是澳門三巴仔街。 （互聯網圖片）

要有怎樣的胸襟和包容，才能寬恕以49刀殺害自己16歲女兒的兇手？這是本澳一宗發生在2003年5月13日的極度兇殘謀殺案，當年22歲姓梁的兇徒，苦坐牢籠14年後，上月16日已獲中級法院假釋，不但身軀重獲自由，心靈愧疚亦得到救贖。

原來，中級法院曾三次否決梁的假釋申請，理由是他犯下的罪行太兇殘，女死者臨死前更經歷長達兩小時的痛苦折磨。但最後一次轉機，法院除了考慮他獄中表現良好及假釋制度的立法精神外，還因為案中16歲女死者父母的一封求情信。

信中指事過多年，家屬內心創傷已平復，亦原諒梁過去的行為，並支持他的假釋上訴。就是這一份寬恕包容的心胸，不但自己走出痛苦的陰霾，還令犯下大錯的人，重拾人生。

中級法院上月中旬，發出一份「合議庭判決書」，判決書當時並沒有引起社會迴響，但內裡牽涉的人倫世態，讓人唏噓不已，翻查這宗發生在2003年5月13日的兇殺案，其情節之殘暴，則令人毛骨悚然……

男友醋勁嚇壞人

案中姓楊女死者當時只得16歲，與家人居於三巴仔街新慈大廈一單位，楊女初中畢業後閒賦在家，其實並不是她不想找工作，而是在中學認識後已拍拖兩年、同居年許姓梁的男友不允許，據楊母當年透露，梁妒忌心非常重，為了不讓女友結識其他異姓，所以不准許她打工。

消息稱，梁的父母離異，朋友很少，形成孤僻性格，22歲的梁其時早已輟學，在本澳一家桑拿浴室工作。小倆口拍拖初期，楊女對梁千依百順，但時間一久，楊女對梁管頭管腳的態度大為反感，至2003年2月，楊女終於耐不住寂寞，在一間麵包店找到一份工作，梁得知後大發雷霆，兩人於同年3月分手，但事件卻出現令人意想不到的後果。

分手後愈發暴戾

同年5月12日晚，梁由內地返澳後，得悉楊和一名男子通電話，雖然兩人早已分手，但梁仍死不放手，不時對楊女騷擾，這時知悉楊女另有新歡，狂暴心緒再難壓抑，當日接近凌晨時分，先從家裡帶走一把長33厘米（約一呎）的長刀，爬牆進入楊女單位。

行兇過程慘絕人寰

據事後法庭透露的案情指出，梁進入楊女單位時，楊母在上一層單位睡覺，當時楊女仍在客廳與人通電話，梁見狀大怒，持刀在對楊女追斬，悽厲呼救聲驚動楊母，當她下來拯救時，見女兒幾乎全身浴血，楊母護女心切，奮不顧身上前阻止，叫女兒趕快逃走，但楊女已虛脫倒地，無力走動。這時如癲如狂的梁掙脫楊母糾纏，雖見前度愛人已在血泊中，仍兇殘地上前斬劈，發洩完一輪獸性後，還拿長刀狂插沙發洩憤。

目睹愛女慘況，楊母只求梁盡快報警搶救女兒，詎料梁不但不理會，見楊母自行拖著女兒離開單位往路邊向途人求助，竟上前對楊母掌摑，指責她對女兒管束不嚴，導致事件發生！

令人髮指的49處刀傷

終在途人幫忙下，楊女於13日凌晨1時許被送往醫院搶救，觀看當日新聞片段，負責把楊女送上救護車的救護員，衣衫全被鮮血染紅，惜楊女因傷勢太重，凌晨3時許宣告不治，法醫事後發現死者身上共有49處深淺不一的刀傷，可見兇徒之狠毒！

梁行兇後並沒有離開現場，他事後被控「加重殺人罪」、「使用禁用武器罪」及「侵犯住所罪」，由於案情嚴重，法庭最後判他17年半有期徒刑，並須向死者父母賠償99.5萬元加法定利息。

一封求情信改變形勢

轉眼多年過去，梁在2015年開始申請假釋，但先後三次都被法院否決。至今年初，梁已在獄中受刑14年，但這時候卻出現轉機，首先，法院於假釋上訴判詞中指出，在考慮假釋時，不能讓人感到嚴重罪行沒有假釋，否則將徹底否決假釋的立法精神。

其次，上訴人在獄中的人格演變有很大進步，尤其經過兩次假釋被否決，仍然維持良好行為並有進步，加上法院收到死者父母寄來的一封求情信，表示上訴人已得到死者家人原諒，死者母親並支持他的假釋申請，又表明死者家人的心中已得到平復。

中級法院合議庭最終接納上訴人的假釋申請，但指示上訴人必須繼續保持良好行為，在假釋期間積極接受輔導和監督，並且嚴格執行與死者家屬協議的分期賠償。

並須向死者父母賠償99.5萬元加法定利息

條死窮撚撚有錢咩

佢老母睇住個女比人斬死都原諒佢

女可以再生過 錢唔可以再搵過

咁樣都唔判終身 個官都唔比假釋，反而一封信可以 垃圾mk佬出到黎做得d咩

99萬+利息

佢坐監點還

在假釋期間積極接受輔導和監督，並且嚴格執行與死者家屬協議的分期賠償。

因為澳門好似無得判終身